\chapter*{Introduction}

%L’accroche

L'analyse de données, en particulier les données à grande échelle, attire de plus en plus les entreprises à s'y investir.  Ces analyses peuvent affecter potentiellement la stratégie de ces entreprises. 
Les défis de l'analyse de données massives varient suivant le processus suivi. Par exemple, les défis peuvent être liés à la définition  des objectifs d'une analyse, le choix de données, la collecte de données, etc.

%La présentation du sujet

L'idée de ce travail est  d'exploiter l'existence d'un dépôt de données en vue d'évaluer la mise en place ainsi que les performances de quelques technologies Big Data.
% pour l'analyse de données massives, autrement dit Big Data. 
%Vos motivations personnelles liées au sujet ou au mémoire (facultatif)
Ce sont des données  collectées par des dispositifs appelés sondes Atlas,  et  l'accès à ces données est publique. 
%De plus, il existe une variété de technologies destinées à la manipulation des données à grande échelle, généralement elles sont open source.  %De plus, certaines technologies  dont leur utilisation est facturée proposent des
%La présentation de votre cadre théorique 
%mettre les technologies Big Data en faveur de l'analyse des données disponibles.
 Le choix d'utilisation de telle ou telle technologie Big Data dépend de plusieurs entrées à prendre en considération afin de trouver la technologie Big Data la plus adaptée à l'analyse de données à grande échelle.


%L’objectif principal du mémoire
L'objectif du présent mémoire est de montrer la capacité des nouvelles technologies du Big Data à fournir des solutions efficaces capables d'assurer le stockage des données massives et d'effectuer des tâches de traitement sur ces quantités de données. Dans notre cas, ce sont des données 
collectées par les sondes Atlas. Ces  données apportant des informations utiles et pertinentes que nous recueillons sur l'état du réseau.


%La problématique du mémoire
%La présentation de votre démarche ou méthodologie de recherche

Notre démarche est comme suit. Dans un premier temps, nous avons étudié le projet RIPE Atlas afin de maîtriser le contexte général de données d'une part, et de bien choisir les données de travail. Deuxièmement, nous avons passer en revue les technologies du Big Data en vue d'évaluer leurs performances. Pour finir, nous avons abordé l'évaluation des technologies Big Data sélectionnées en particulier pour réutiliser l'outil de détection.



%L’annonce du plan
Le présent document est organisé sur quatre chapitres. Le premier chapitre présente le projet RIPE Atlas: la présentation des caractéristiques techniques et fonctionnelles des sondes Atlas ainsi qu'une liste non exhaustive des cas d'usage de ces sondes. Le deuxième chapitre reprend l'algorithme de la détection à évaluer par les technologies Big Data.
Le troisième chapitre énumère quelques concepts liés au Big Data ainsi qu'une liste non exhaustive des technologies Big Data. Pour finir, le quatrième chapitre aborde l'application de l'outil de détection en pratique pour les technologies sélectionnées.


